%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%																				%
%	TRABAJO:	Trabajo Final													%
%				Especialidad en Ingeniería en Sistemas de Información			%
%																				%
%		Titulo:	Procesamiento de Datos en Tiempo Real							%
%																				%
%		Autor:	Julián Nonino													%
%																				%
%	Introducción																%	
%																				%
%	Año: 2016																	%
%																				%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introducción}
	
En los últimos años, con las llegada de las Redes Sociales, Big Data, Internet
de las Cosas, entre otras, la cantidad de datos generados creció
exponencialmente. Paralelamente, se vió incrementada la necesidad de tomar
acciones en base a dichos datos en el menor tiempo posible. En medio de éste
fenómeno, surgen los sistemas en la nube, con escalabilidad para crecer y
decrecer en base a los requerimientos de procesamiento de cada momento.
Tecnologías como \emph{Docker} aparecen como alternativas a las antiguas maneras
de desarrollar y desplegar sistemas y servidores, acercandonos más a la
\emph{Infrastructura como Código}. Surgen también tecnologías como \emph{Apache
kafka} y \emph{Apache Storm} para transmitir mensajes y procesar dicho mensajes
respectivamente. \emph{Apache Zookeeper} aparece también como una herramienta
robusta para sincronizar y coordinar servicios.

Éste trabajo surge con la idea de utilizar dichas tecnologías para ejemplificar
su uso como parte de un sistema.
	
\section{Objetivos}

	El objetivo principal de éste trabajo es implementar un sistema de procesamiento
	de datos en tiempo real como prueba de concepto utilizando las últimas
	tecnologías de la industria como son Docker, Apache Zookeeper, Apache Kafka y
	Apache Storm.
	
	\subsection{Objetivos Secundarios}
	
		\begin{itemize}
		    \item Plantear un modelo de generación y procesamiento de datos sencillo que
		    ayude a visualizar el funcionamiento del sistema.
		    \item Demostrar el rol de Apache Zookeeper dentro de los sistemas
		    distribuidos. Mostrar su implementación a través de una prueba de concepto.
		    \item Demostrar el rol de Apache Kafka y Apache Storm dentro de los sistemas
		    de procesamiento de datos en tiempo real.
		    \item Estudiar y utilizar Docker como herramienta de despliegue de los
		    componentes del sistema ayudando a la escalabilidad del sistema.
		    \item Utilizar Docker Compose como mecanismo de despliegue del
		    sistema y conexión de los componentes del mismo.
		\end{itemize}

\section{Manejo de las Configuraciones}

	\subsection{Ubicación del Proyecto}
		
		Los archivos del proyecto, incluyendo código fuente, documentos, archivos
		LaTeX del informe del trabajo y otros recursos, se encuentran en un proyecto
		privado en la herramienta \emph{BitBucket} en la dirección
		\url{bitbucket.org/jnonino/especialidad-utn}.
		
		Dado que es un repositorio privado, se debe contar con un usuario de la
		herramienta y se deben otorgar permisos de acceso.
		
	\subsection{Herramientas y Frameworks Utilizados}
		
		Para el desarrollo de este trabajo, se utilizan las siguientes herramientas.

		\begin{itemize}
			\item \emph{Git} como herramienta de control de versiones.
			\item \emph{BitBucket} como repositorio Git.
			\item \emph{Eclipse Neon.1} como IDE para la escritura del informe en LaTeX.
			\item \emph{IntelliJ IDEA Ultimate 2016.3} para el desarrollo de las imágenes
			de Docker y del codigo Java de las aplicaciones desarrolladas.
			\item \emph{Maven} como herramienta de automatización de compilación.
			\item \emph{Java Development Kit 7} como lenguaje de programación y
			herramientas de compilación y ejecución.
		\end{itemize}

		Entre las piezas de software y/o frameworks utilizados como parte del sistema
		desarrollado, se encuentran:
		
		\begin{itemize}
			\item \emph{Docker} como herramienta de generación de contenedores
			independientes para el despliegue del sistema.
			\item \emph{Docker Compose} como herramienta de orquestación y coordinación
			entre las diferentes imágenes de Docker que deben correr.
			\item \emph{Apache Zookeeper} como herramienta de coordinación de servicios
			entre los componentes del sistema.
			\item \emph{Apache Kafka 0.9.0.1} como sistema de recepción y envío de los
			datos que arriban al sistema.
			\item \emph{Apache Storm 0.9.7} como sistema de procesamiento de datos.
		\end{itemize}
