%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%									%
%	Copyright 2014 - Julian Nonino	%								
%									%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Fundamentación del tema elegido}

	\subsection{Las estimaciones en el desarrollo de software}
	
		El uso de buenas prácticas de administración de proyectos es un factor
		suficiente para garantizar el éxito del proyecto en la mayoría de las
		industrias a excepción de la industria del software. Esto se debe
		principalmente a ciertas características únicas que tiene el desarrollo de
		software comparado con otros productos \autocite{miceli_mejoras_2010}.
		
		Entre dichas características, las más relevante es la complejidad del software
		como producto. De acuerdo al trabajo de Gleik en 1992, los programas de
		computadoras son el más intrincado, delicadamente balanceado y finamente
		entrelazado de todos los productos de la industria humana hasta la fecha.
		Ellos son las máquinas que tienen, por lejos, la mayor cantidad de partes
		móviles que cualquier otra máquina. Estas partes no se gastan, pero
		interactúan y se pulen entre ellas en formas que los programadores no pueden
		predecir \autocite{gleick_chasing_1992}.
		
		Considerando a las instrucciones como las partes móviles que menciona Gleik,
		nos damos cuenta que cualquier producto de software hoy en día puede tener
		miles de ellas y las interrelaciones entre las mismas crece exponencialmente a
		medida que aumenta el tamaño del proyecto, \autocite{stepanek_software_2005}
		\autocite{mcconnell_software_2006}.
		Resultado de dicha complejidad, los proyectos de software generalmente se
		basan en planes poco realistas y terminan fracasando debido a excesos en la
		duración y/o en el costo, \autocite{miceli_mejoras_2010}. De acuerdo a lo
		presentado por el Standish Group en su reporte \emph{Chaos Summary 2009}, el
		$68\%$ de los proyectos analizados fueron cancelados, terminaron con excesos
		de presupuesto o fueron entregados tarde. Estas estadísticas, parecen indicar
		que la mayoría de las estimaciones para los proyectos de software fueron
		erróneas \autocite{jones_applied_2008}. Lo cual nos lleva a concluir que
		\emph{el proceso de estimación es un factor clave a la hora de encarar un
		proyecto de desarrollo de software}.
		
	\subsection{Problemas en las estimaciones y planeamiento en metodologías
	tradicionales de desarrollo}
	
		Mike Cohn en su libro \emph{Agile Estimating and Plannig} escribe que las
		estimaciones y el planeamiento en metodologías tradicionales fallan por las
		siguientes razones:
		\begin{itemize}
			\item Los planes se hacen basados en actividades y no en
			requerimientos de valor para el cliente \autocite{cohn_agile_2006}
			
			Los planes tradicionales están más focalizados en las actividades que deben
			completarse para desarrollar el software más que en los requerimientos
			propios de mismo.
			
			El primer problema con éste enfoque consiste en que los clientes no ven valor
			agregado al producto cuando las actividades son completadas. Las unidades de
			valor para el cliente son los requerimientos del producto, las
			funcionalidades deseadas.
			
			Un segundo problema ocurre luego de que la estimación y el planeamiento están
			completos y deben ser revisados. Cuando se revisa un plan basado en
			actividades se busca por actividades faltantes, no requerimientos faltantes.	
			
			\item El trabajo multitarea causa retraso adicional
			\autocite{cohn_agile_2006}
			
			El trabajo simultáneo en múltiples se transforma en un problema en las
			estimaciones y planes tradiciones por dos motivos. Primero, las actividades
			son asignadas a las personas mucho antes del momento en el que deben ser
			comenzadas lo cual no es eficiente debido a la incertidumbre. Segundo, se
			alienta a la ocupación máxima de los recursos sin mantener reservas para
			contener las variaciones que son inherentes a todo proyecto de desarrollo de
			software.
			
			\item Los requerimientos no se desarrollan de acuerdo a las prioridades
			del cliente \autocite{cohn_agile_2006}
			
			Otro problema que afecta a las estimaciones y planes tradiciones consiste en
			que las actividades son consideradas de acuerdo a la conveniencia del equipo
			de desarrollo y no según las prioridades del cliente. El problema radica en
			asumir que todas las actividades serán completadas en tiempo y forma, por lo
			tanto no habría diferencia para el cliente. Pero, cuando ocurre el caso de
			que la fecha límite se acerca y se toma conciencia de que no es posible
			completar todas las actividades, una de las alternativas consiste en reducir
			el alcance del proyecto. En éste caso tiene un impacto negativo sobre el
			cliente el hecho de que no se hayan tenido en cuenta sus prioridades.
		\end{itemize} 
		
	\subsection{El enfoque de las metodologías ágiles}
	
		En el año $2001$ se firmó el llamado manifiesto ágil\footnote{Manifesto for
		Agile Software Development (http://agilemanifesto.org/)}. Fué
		firmado originalmente por diecisiete referentes de un nuevo paradigma de
		desarrollo de software en crecimiento.
		
		El manifiesto enuncia que se le dá más valor a:
		\begin{itemize}
			\item Individuos e interacciones \textbf{sobre} procesos y herramientas.
			\item Software funcionando \textbf{sobre} documentación extensiva.
			\item Colaboración con el cliente \textbf{sobre} negociación contractual.
			\item Respuesta ante el cambio \textbf{sobre} seguir un plan.
		\end{itemize}

		Metodologías de desarrollo precursoras de la promulgación del manifiesto ágil
		fueron, por citar algunas de las más destacadas, Crystal Clear ($1992$), Scrum
		($1995$), Feature Driven Development ($1997$) y Extreme Programming ($1999$)
		\autocite{pmoinformatica.com_breve_hostoria_agile}.
		
		Posterior al manifiesto, surgieron nuevas metodologías basadas en los mismos
		principios como Lean Software Development ($2003$) y Kanban ($2007$)
		\autocite{pmoinformatica.com_breve_hostoria_agile}.
		
		Desarrollar software de manera ágil implica dejar de lado fases de desarrollo
		secuencial como seguían las metodologías tradicionales, en las que, por
		ejemplo, se debía completar un diseño antes de poder comenzar con la
		codificación \autocite{cohn_agile_2006}.
		
		En las metodologías ágiles, las fases de desarrollo como análisis de
		requerimientos, diseño, codificación y pruebas se mezclan dentro de las
		iteraciones con el objetivo de entregar funcionalidad completa al final de la
		misma. Esto lleva a la conformación de equipos multidisciplinarios donde los
		analistas de requerimientos, diseñadores, programadores, arquitectos, expertos
		en base de datos, etcétera, trabajan como un único equipo detrás del mismo
		objetivo. Éste objetivo final consiste en convertir uno o más requerimientos
		en funcionalidad que sea potencialmente entregable al cliente al final de la
		iteración \autocite{cohn_agile_2006}.

		Los proyectos ágiles funcionan focalizados en las prioridades del negocio dado
		que iteración tras iteración las funcionalidades que son entregadas son
		aquellas de más valor para el negocio \autocite{cohn_agile_2006}.
		
	\subsection{Scrum}	
	
		Hasta la sección anterior se venía hablando de técnicas y métodos de
		estimación para metodologías ágiles pero, tal y como se menciona en el
		título elegido para ésta tesis (sección~\ref{sec:titulo}), se construirá una
		herramienta para la enseñanza de técnicas y métodos de estimación en
		\textbf{\emph{Scrum}}.
		
		Por lo tanto, en ésta sección se contará brevemente la historia de Scrum y se
		describirán de manera resumida los roles y las prácticas básicas de la
		metodología.
		
		\subsubsection{Historia de Scrum}
		
			A comienzo de los años $1990$s, Ken Schwaber y Jeff Sutherland comienza a
			utilizar en sus respectivas compañías un nuevo enfoque de desarrollo de
			software que más tarde se convertiría en Scrum.
			En el año $1995$, Schwaber y Sutherland presentan un artículo en cual, por
			primera vez presentan formalmente la metodología Scrum. En los años
			posteriores continuaron colaborando, uniendo la experiencia de ambos con la
			nueva metodología y definiendo las prácticas que hoy conocemos como
			Scrum.\autocite{wikipedia_scrum_2014}
		
		\subsubsection{El equipo, eventos y artefactos}
		\label{subsec:equipo_eventos_artefactos}
		
			El equipo de Scrum se compone de tres roles entes fundamentales:
			\begin{itemize}
				\item \emph{Product Owner}
				
				El Product Owner es el representante del cliente, responsable del trabajo
				realizado por el equipo de desarrollo y además de la maximización del valor
				del producto\autocite{schwaber_scrum_guide_2014}.
				Tiene como tarea principal mantener el backlog del producto.
				
				\item \emph{Scrum Master}
				
				Es el responsable del proceso de Scrum, debe asegurarse que la metodología es
				usada correctamente maximizando los
				beneficios\autocite{schwaber_scrum_guide_2014}.
				
				\item \emph{El equipo de desarrollo}
				
				Es un quipo multifuncionales encargado de desarrollar incrementos de
				funcionalidad que, al final de cada iteración, potencialmente puedan ser
				entregada al cliente y puesta en producción.
				
			\end{itemize}
			
			Los eventos en Scrum son usados para crear regularidad y proporcionar
			oportunidades para discutir, analizar, inspeccionar, tomar decisiones durante
			el desarrollo del producto.
			
			De acuerdo a la guía de Scrum escrita por Ken Schwaber y Jeff
			Sutherland\autocite{schwaber_scrum_guide_2014} los eventos definidos en Scrum
			son:
			\begin{itemize}
				\item \emph{Sprint}
				
				Es un evento de duración fija, generalmente entre una o cuatro semanas, en la
				cual se desarrollan los incrementos de software potencialmente entregables al
				cliente.
				
				\item \emph{Sprint Planning}
				
				Es un evento realizado con el objetivo de planear el trabajo a realizar
				durante el Sprint. La duración máxima recomendada es ocho horas para un
				Sprint de cuatro semanas de duración.
				
				Durante éste evento, el equipo debe responder las siguientes preguntas:
				\begin{itemize}
					\item ¿Qué parte del backlog del producto es posible entregar como
					incremento al final del Sprint?
					\item ¿Cómo se logrará completar el trabajo necesario para producir el
					incremento?
				\end{itemize}
				
				Para responder las preguntas anteriores, el equipo disgrega cada item del
				backlog del producto en tareas, las estima y de acuerdo a los resultados, se
				compromete a entregar al final del Sprint un incremento ciertos elementos del
				backlog del producto.
				
				\item \emph{Daily Scrum}
				
				Se realiza todos los días del Sprint. Es un evento con una duración máxima
				de $15$ minutos y su objetivo es planear el trabajo para las siguientes
				$24$ horas.
				
				Durante ésta reunión, cada integrante del equipo de desarrollo debe responder
				las siguientes preguntas:
				\begin{itemize}
					\item ¿Que hizo el día anterior?
					\item ¿Que planea hacer durante éste día?
					\item ¿Existe algún impedimento para completar sus tareas? 
				\end{itemize}
				
				\item \emph{Sprint Review}
				
				Es un evento que tiene una duración máxima de cuatro horas para Sprints de
				cuatro semanas de duración. El objetivo principal de la Sprint Review es que
				el equipo presenta a los clientes del producto el incremento logrado durante
				el Sprint con el fin de obtener retroalimentación por parte de los
				interesados en el producto.
				
				\item \emph{Sprint Retrospective}
				
				Es un evento que tiene como objetivo identificar acciones que hagan que el
				equipo mejore su forma de trabajo Sprint tras Sprint.
				
				El objetivo es identificar lo que se hizo bien en el Sprint anterior y
				definir acciones para mantenerlo y si es posible, mejorarlo en el próximo
				Sprint. De la misma manera se debe proceder identificando cosas negativas del
				Sprint pasado para tomar acciones correctivas en el Sprint siguiente.
				
			\end{itemize}
			
			Nuevamente, según lo descripto en la guía de
			Scrum\autocite{schwaber_scrum_guide_2014}, los artefactos propios de Scrum
			son:
			\begin{itemize}
				\item Backlog del producto
				
				El backlog del producto es una lista ordenada según prioridades que incluye
				todo lo que puede ser necesitado en el producto. Es la única fuente de
				requerimientos para el producto.
				
				Como se mencionó anteriormente, el Product Owner es el responsable del
				backlog del producto incluyendo su contenido y ordenamiento.
				
				\item Backlog del Sprint
				
				El backlog del Sprint es la porción del backlog del producto que será
				desarrollada durante el Sprint. Incluye además la disgregación de los ítems
				del backlog del producto en elementos más pequeños que puedan ser planeados
				en el horizonte del Sprint. Lo cual constituye el plan que llevará al equipo
				a desarrollar el incremento comprometido para el Sprint.
				
				\item Incremento
				
				Un incremento el producto es la suma de todos los elementos del backlog del
				producto que han sido completados durante el Sprint y revisados por el
				Product Owner y los interesados en el proyecto durante la Sprint Review.
			\end{itemize}

		\subsubsection{El proceso de estimación en Scrum}
		
			El proceso de estimación en Scrum consta de tres niveles básicos.
			\begin{itemize}
				\item Release planning.
				\item Sprint Planning.
				\item Daily Scrum.
			\end{itemize}
		
			En ésta sección, se presentarán de manera resumida éstas tres etapas.
			
			\paragraph{El Release Planning} comienza con la conformación del backlog del
			producto y la priorización de sus elementos. Los elementos que componen el
			backlog son llamados \emph{historias de usuario}. Los mismos, son estimados
			en una unidad adimensional y relativa llamada \emph{punto de historia}.
					
			Con el backlog estimado completamente estimado y priorizado, el siguiente
			paso consiste en estimar la \emph{velocidad} del equipo. La velocidad es la
			suma de los puntos de historia de las historias de usuario que el equipo
			desarrollo y el Product Owner aprueba durante el Sprint.
				
			Con la suma de los puntos de historia de todo el backlog del producto y la
			velocidad estimada, es posible calcular la cantidad de Sprints que serán
			necesarios para completar el desarrollo del producto.
				
			\begin{equation}
				\frac{Puntos \, de \, Historia \, del \, Backlog}{Velocidad} = Cantidad
				\, de \, Sprints
				\label{eq:calculo_sprits}
			\end{equation}
				
			Luego, dado que los Sprints tienen una duración fija, el tiempo requerido
			para completar el backlog puede calcularse mediante la ecuación.
				
			\begin{equation}
				Cantidad \, de \, Sprints * Duracion \, del \, Sprint = Duracion \, del \,
				Release
				\label{eq:calculo_duracion}
			\end{equation}
				
			Es necesario remarcar que la información presentada en ésta sección es
			simplificada y, si bien ambas ecuaciones son ciertas, intervienen otros
			factores y técnicas durante el proceso de estimación y planeamiento, como
			por ejemplo, Planning Poker, estimación del peor caso, estimación de la
			velocidad por compromiso progresivo, Sprints de Release para estabilización,
			buffers de contención, entre otros.
			
			\paragraph{Sprint Planning} es un nivel de estimación y planeamiento en
			Scrum, a nivel de Sprint. De manera muy resumida, consiste en tomar
			elementos del baklog del producto, analizarlos y determinar si es posible
			entregarlos al final del Sprint\autocite{schwaber_scrum_guide_2014}. Más
			información puede ser encontrada en la sección anterior
			(\ref{subsec:equipo_eventos_artefactos}).
		
			\paragraph{Daily Scrum} es un nivel de planeamiento y estimación a nivel
			diario. Cada integrante del equipo planea, con la participación del resto de
			los miembros, su trabajo para el día, además, relata lo realizado el día
			anterior\autocite{schwaber_scrum_guide_2014}. Más información puede ser
			encontrada en la sección anterior (\ref{subsec:equipo_eventos_artefactos}).
