%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%									%
%	Copyright 2014 - Julian Nonino	%								
%									%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Metodología de desarrollo}

	El supuesto de ésta tesis consiste en que es posible diseñar e implementar un
	herramienta de enseñanza en línea que permita a los estudiantes relacionar
	técnicas de estimación y planeamiento utilizadas en Scrum con prácticas
	tradicionales de estimación utilizando planeamiento de escenarios y generación
	automática de datos para pronóstico.

	Basado en el supuesto anterior, la primera etapa de la tesis consistirá en la
	recolección y análisis de material sobre el tema. Se buscarán libros, artículos
	y presentaciones de congresos y conferencias, \emph{white papers}, artículos de
	revistas especializadas, además de blog, sitios de noticias, foros, de opinión,
	etcétera.

	Los puntos más importantes para la realización de la Revisión Sistemática de la
	Literatura son:
	\begin{itemize}
		\item Metodologías ágiles (Agile). 
		\item Scrum.
		\item Prácticas de estimación y planeamiento en Scrum.
		\item Herramientas existentes para soporte de los procesos de estimación y
		planeamiento en Scrum.
		\item Historias de usuario, puntos de historia, horas ideales, velocidad.
		\item Proyectos de alcance fijo, duración fija o precio fijo.
		\item Estimación y planeamiento para múltiples equipos en Scrum.
		\item Simulación de Monte Carlo.
		\item Simulación de escenarios alternativos.
		\item Enseñanza de las prácticas de estimación y planeamiento utilizadas en
		Scrum a alumnos de novel universitario.
	\end{itemize}

	Analizada la bibliografía, se deberán determinar los requerimientos de la
	herramienta y se deberá elaborar un diseño que contemple las prácticas de
	estimación y planeamiento utilizadas en Scrum, combinadas con prácticas
	avanzadas pensando en el ámbito universitario, profesores y alumnos, como
	destinatario de la herramienta.

	Luego, se comenzará la construcción del primer prototipo de la herramienta en
	Microsoft Excel pensando la simplicidad de uso de la misma y en la claridad de
	los conceptos utilizados para que sea útil en el ámbito universitario. Dicha
	herramienta podría ser probada por alumnos durante los cursos de Ingeniería de
	Software y Gestión de la Calidad del Software pertenecientes a la carrera
	Ingeniería en Computación de la Universidad Nacional de Córdoba. Se deberán
	definir métricas para la evaluación del impacto que produzca la herramienta
	sobre los alumnos e identificar falencias, errores y mejoras para continuar el
	desarrollo.
	
	Los resultados obtenidos deberán ser analizados detenidamente con el fin de
	identificar posibles correcciones y mejoras en los requerimientos y diseños
	originales, considerando que la herramienta deberá ser desarrollada como
	aplicación web disponible en línea.

	Corregidos y mejorados los requerimientos originales e identificados nuevos
	requerimientos y conceptos que deben ser implementados en la segunda versión de
	la herramienta, se comenzará con la construcción de la misma.
	
	Para comenzar con ésta etapa se deben analizar las distintas alternativas en
	lenguajes de programación, frameworks y otras herramientas utilizadas en el
	mercado para el desarrollo de aplicaciones web. Además, se deben analizar
	alternativas para hacer que la aplicación web desarrollada pueda ser puesta en
	línea.
	
	Estando construida la herramienta, puede ser probada nuevamente en el ámbito
	universitario, como se mencionó anteriormente. Dicha prueba generará resultados
	y estadísticas de uso, serán encontrados errores y mejoras y, serán
	identificados fortalezas y beneficios generados por la existencia de la
	herramienta. Los datos recolectados serán analizados, contrastados con la
	hipótesis y objetivos planteados al comienzo del desarrollo y luego plasmados
	en el informe de tesis con las respectivas conclusiones.
	
	\newpage
