%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%									%
%	Copyright 2014 - Julian Nonino	%								
%									%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Objetivos del trabajo}

	En ésta sección se presentarán los objetivos principales y secundarios de la
	tesis de maestría a realizar.

	\subsection{Objetivos Principales}
	
	El objetivo principal de éste trabajo es:
	
	\begin{quote}
		\emph{Construir una herramienta para la enseñanza de técnicas y métodos de
		estimación y planeamiento en Scrum.}
	\end{quote}
	
	\subsection{Objetivos Secundarios}
	
	Como objetivos secundarios se tiene:
	\begin{itemize}
	  	\item Realizar una Revisión Sistemática de la Literatura sobre técnicas y
	  	métodos de planeamiento y estimación utilizados en metodologías ágiles, 
	  	contemplando prácticas avanzadas como variabilidad en la cantidad y tamaño
	  	de los equipos de desarrollo, simulación de Monte Carlo, alcance y/o esfuerzo
	  	fijos y variables, etcétera. Además, analizar el material bibliográfico
	  	existente relacionado con la enseñanza de Scrum y de los métodos de
	  	estimación y planeamiento utilizados.
	  	\item Determinar cómo prácticas avanzadas de estimación y planeamiento
	  	pueden ser combinadas con los conceptos de estimación en Scrum e incluirlas
	  	en la herramienta.
	  	\item Identificar y proveer lineamientos de estimación y planeamiento en
	  	Scrum que sean extensibles a la industria de desarrollo de software nacional
	  	e internacional.
	  	\item Dado que la herramienta debe estar disponible en línea, analizar
	  	alternativas para el \emph{hosting} de la misma.
	  	\item Analizar, diseñar e implementar mecanismos de conexión y recolección
	  	de métricas desde repositorios gratuitos de código como Github, Google Code,
	  	BitBucket, etcétera. Entre las métricas a recolectar o derivar se pueden nombrar
	  	cantidad de líneas de código, tasas de defectos, etcétera.
	\end{itemize}
	